世道人生：誰喚起歧視的魔怪 - 李怡

世道人生：誰喚起歧視的魔怪 - 李怡

美國主流媒體《紐約客》（THE NEWYORKER）華裔記者樊嘉揚（Jiayang Fan）前天在Twitter上說她在曼哈頓受到種族歧視的攻擊。她寫道：「我走出去扔垃圾時，正在用中文講電話。一名男子走過，『該死的中國人』他大聲喊。我轉過頭看着他。『是的，我在和你說話，中國婊子。』他繼續說，『你們這些該死的中國人。』這個人似乎沒有喝醉或精神病。我幾乎喘不過氣來，……他一直瞪着我。」「我沒有被氣到，但我很害怕，我擔心他知道我住的地方……。」「一直以來，我告訴中國的朋友，在這個國家存在反對中國的種族歧視，但不是我在這次大流行中所感受到的。我在這個國家27年從未有過這樣的感覺。我從未因為自己的（亞裔）面孔而害怕離開家去扔垃圾。」

樊嘉揚，去年反送中時來過香港一段時間，12月發表了一篇長文〈香港示威運動，為城市的靈魂而戰〉，訪問了許多人，也包括我。看了她的推文，我在想，如果種族歧視是世界上許多人（當然包括華人）心中的魔鬼，那麼這次武漢肺炎疫情在世界的爆發，是不是把人們心中的魔鬼喚醒起來作怪呢？

樊嘉揚的遭遇並非偶然。同一天傍晚，一名非裔女子衝進曼哈頓一家中餐館，稱中國人帶來了病毒，並喊叫「Chinese get out」。該女子隨即離開，沒有發生衝突，店家亦未報警求助。

特朗普星期一在推文中用了Chinese Virus這個說法，遭到很多人譴責，指說法涉及種族歧視。但在特朗普採取這個用語之前，已有紐約的朋友說，她因紐約發出緊急訊號而戴口罩上街，被人用手踭批了她一下，她回頭看他，對方亦回頭望她，沒有道歉就走了。其實在上個月，已有許多發生在歐洲有關華人無端被潑罵的報道。

與其說特朗普喚起人們心中的魔怪，不如說魔怪是由中國外交部發言人趙立堅喚起的，他把病毒源頭說成是美國軍人帶去武漢。其後中國外交官員被問時，也都只躲閃地說，病毒源頭是科學問題，而從未收回官方發言人的造假污衊言論，當然更沒有道歉。既如此，人們只能夠相信「污衊美軍播毒」是出自中共高層指令，是習近平所強調的「輿論導向」之一。

紐約、倫敦面臨極嚴峻的疫情形勢，且不論源頭，至少中國隱瞞疫情導致大擴散造成人類災難，已是明擺的事實。而中國官方公開把責任推給美國，更自吹自擂抗疫成績，不是向世界道歉而是要世界向中國感謝，要美國向中國道歉，其無恥程度使中國形象跌落谷底。

西方主流價值觀的「中國」，通常是指由中共掌政權之國，而這也是中共對「一個中國」的堅持。因此，如果你承認自己是「香港中國人」或「台灣中國人」，就很難避免被中共「污穢」了的「中國人」所波及。尤其是許多移居外國的華人，近些年來紛紛向中共國靠攏，自我緊貼中共國不放，爭相以大國人強國人為榮。好啦，現在許多外國人心中的歧視魔鬼被「強國」喚醒了，是為榮還是為恥呢？

幸而去年來的反送中，在很大程度上改變西方人對香港人的印象。反送中的目的未達到，但香港人的身份認同已普及。面對疫情所造成的全球對中國人的印象，「光復香港，時代革命」尚未成功，香港人仍須努力。

李怡